【緊急警示】投訴警察，小心原告變被告

各位連登巴打絲打：

我地留意到有一些示威者見監警會話會調查警察對示威活動的處理手法，覺得可以去投訴追究警察。我地擔心咁做對當事人在法律上有好大風險，民權觀察剛發出了以下警示，請大家參考。

民權觀察
fb:
W:
--------------------------------------
民權觀察注意到有一些市民有意就警方在6月9日至7月2日期間於立法會一帶及警察總部附近發生的一系列示威活動的處理手法作出投訴，故此，我們作出以下緊急警示及提醒：

(1) 根據《監警會條例》第40(2)條，市民提供的資料可以用於民事或刑事程序。故此，如市民向監警會或投訴警察課作出投訴，可能會做成「自我招認」的問題，即市民提供的證供可構成令自身被入罪的風險，隨時「原告變被告」；

(2) 如市民受到警察濫權對待，請透過「警暴受害者支援平台」與我們聯絡：

(3) 市民必須注意，在6月9日至7月2日期間於立法會一帶及警察總部附近的多次大型示威活動，示威者曾佔據馬路及曾與警方發生衝突。示威者的行為可被警方指控涉及刑事罪行，包括擾亂公眾秩序、未經授權集結、非法集結、襲警等，警方在早前更曾以暴動罪拘捕5名示威者；

(4) 民權觀察指出，在國際人權法下，和平示威者不應受到任何民事或刑事的追究。但香港的《公安條例》的條文嚴苛，即使示威者的行為和平，在沒有取得警方的「不反對通知書」而進行超過50人的集會或超過30人的遊行，或不根據「不反對通知書」指定的範圍或路線進行集會或遊行，皆可能構成參與「未經授權集結」的罪行(例如示威者於龍和道、夏愨道及警察總部外的馬路進行集會)；事實上，警方在處理上述一系列的示威活動中，曾在個別時刻作出警告，指市民正在參與非法集結。同時，警方亦曾於6月12、13、22、27日及7月1日發出新聞稿指示威活動涉及非法行為；

(5) 民權觀察提醒市民，警察在處理示威活動中的濫權或不法行為一般不會成為示威者的抗辯理由。市民不應誤以為自己是警察濫權的受害人，而可因此免受警方以刑事方式追究；

(6) 民權觀察呼籲市民向監警會或投訴警察課提供資料或作出投訴時，必須充分考慮法律風險，並應事先索取法律意見及預先預備書面證供；

(7) 民權觀察促請監警會及投訴警察課必須於向投訴人錄取證供或索取資料前，詳細解釋投訴人可能面對的法律風險；

(8) 監警會主席指若收到有人違法的資料，有義務將相關資訊轉交警方；民權觀察對此說法表示憂慮，並認為若監警會成為警方偵查案件的工具，這對於一個監警制度而言是十分荒謬。民權觀察促請監警會澄清立場及有關政策，並認為監警會應研究加強對投訴人的保障；

(9) 民權觀察重申，監警會職權有限、缺乏調查權力、需依賴投訴警察課搜證，以及無法為投訴人、證人提供法律保障，監警會的調查隨時將警察濫權的受害人置於法律風險之中，由「原告變被告」；

(10) 民權觀察促請政府成立獨立調查委員會，在根據《調查委員會條例》給予警員及示威者充足的法律保障下，全面檢討警方在6月9日以來，對一系列大型示威活動的處理手法，包括檢討警方在處理示威活動時的政策、行動策略、使用武力的原則和指引，以及警員處理示威活動的訓練。

推